%ЗАКЛЮЧЕНИЕ
\conclusion
В результате проделанной работы была разработана система автоматизации выпуска и хранения конструкторской документации электронных устройств. В процессе работы были решены следующие задачи:
\begin{itemize}
	\item анализ требований ГОСТ предъявляемых к ЭСИ;
	\item анализ требования ГОСТ предъявляемых к РКД;
	\item проектирование структуры данных для хранения ЭСИ;
	\item выбор формата файла для хранения ЭСИ;
	\item выбор САПР EDA для реализации Системы;
	\item выбор вспомогательного языка программирования;
	\item разработка структуры классов и алгоритмы основных функций для работы с ЭСИ;
	\item реализация подсистемы формирования ЭСИ;
	\item выбор средств составления отчетов (РКД);
	\item разработка структуры классов и алгоритмы основных функций для формирования РКД;
	\item реализация подсистемы формирования РКД;
\end{itemize}

Разработанная Система была внедрена в процесс создания электронных устройств выполняемый в НИИ ИСУ, с ее помощью выполняется задача структуризации информации создаваемой в процессе разработки устройства и выполняется автоматизированное формирование рабочей конструкторской документации, что позволило существенно сократить затраты человеческих ресурсов и существенно уменьшить время разработки как документации, так и электронных устройств в целом. Основным преимуществом созданной системы является её универсальность, возможность модификации и адаптации под другую предметную область, низкая стоимость за счет использования открытого программного обеспечения. Разработанная система имеет наибольшее значение при разработке, выпуске и хранении конструкторской документации.

Среди дальнейших перспективных направлений разработки позволяющих улучшить систему можно выделить следующие:
\begin{itemize}
	\item т.к. разработанная структура является иерархической, то добавляя уровни можно организовать процесс выпуска и хранения конструкторской документации на каждом этапе жизненного цикла изделия, а не только на этапе проектирования;
	\item при разработке изделий часто возникают ситуации, в которых для принятия решения требуется разработать несколько версий изделия и провести их испытания, т.к. в системе для хранения документации и информации об изделии предусмотрены текстовые форматы файлов, которые удобны для хранения в системах контроля версий, то можно организовать процесс контроля версии изделия;
	\item т.к. для создания библиотек компонентов используется инструмент QEDA можно адаптировать систему под другие САПР EDA;
	\item т.к. помимо электронных компонентов в электронных изделиях присутствуют механические части, то можно добавить поддержку механических САПР, например, бесплатная открытая САПР FreeCAD, которая построена на геометрическом ядре OpenCASCAD (набор открытых скриптов для моделирования механических объектов);
	\item в KiCad реализована поддержка 3D моделей компонентов, которая можно загрузить в механическую САПР и получить информацию необходимую для составления различной конструкторской документации.
\end{itemize} 